---
author: Steeve PYTEL
title: 💾 Matérielles OS L-WAN
---

# Architectures matérielles, systèmes d’exploitation et réseaux


!!! abstract "Présentation"

    La réduction de taille des éléments des circuits électroniques a conduit à l’avènement de systèmes sur puce (SoCs pour Systems on Chips en anglais) qui regroupent dans un seul circuit nombre de fonctions autrefois effectuées par des circuits séparés assemblés sur une carte électronique. Un tel système sur puce est conçu et mis au point de façon logicielle, ses briques électroniques sont accessibles par des API, comme pour les bibliothèques logicielles.  
    Toute machine est dotée d’un système d’exploitation qui a pour fonction de charger les programmes depuis la mémoire de masse et de lancer leur exécution en leur créant des processus, de gérer l’ensemble des ressources, de traiter les interruptions ainsi que les entrées-sorties et enfin d’assurer la sécurité globale du système.  
    Dans un réseau, les routeurs jouent un rôle essentiel dans la transmission des paquets sur Internet : les paquets sont routés individuellement par des algorithmes. Les pertes logiques peuvent être compensées par des protocoles reposant sur des accusés de réception ou des demandes de renvoi, comme TCP.  
    La protection des données sensibles échangées est au cœur d’Internet. Les notions de chiffrement et de déchiffrement de paquets pour les communications sécurisées sont explicitées. 

|Contenus|Capacités attendues|
|:--- | :--- |
|Composants intégrés d’un système sur puce.|Identifier les principaux composants sur un schéma de circuit et les avantages de leur intégration en termes de vitesse et de consommation.|
|Gestion des processus et des ressources par un système d’exploitation.|Décrire la création d’un processus, l’ordonnancement de plusieurs processus par le système. Mettre en évidence le risque de l’interblocage (deadlock).|
|Protocoles de routage |Identifier, suivant le protocole de routage utilisé, la route empruntée par un paquet.|
|Sécurisation des communications.|Décrire les principes de chiffrement symétrique (clef partagée) et asymétrique (avec clef privée/clef publique). Décrire l’échange d’une clef symétrique en utilisant un protocole asymétrique pour sécuriser une communication HTTPS. |